# 逆因果关系 backward (Jan Faye)

_首次发表于 2001 年 8 月 27 日星期一；实质性修订于 2021 年 2 月 26 日星期五_

有时也被称为逆因果。我们世界的一个共同特征似乎是，在所有因果关系中，因果关系被放置在时间中，使得因在时间上先于其效应。我们对因果关系的正常理解假定了这一特征，以至于我们直觉上难以想象事物会有所不同。然而，逆因果的概念代表了这样一种观念，即因果关系的时间顺序仅仅是一种偶然特征，可能存在这样的情况：因在因果上先于其效应，但因果关系的时间顺序与正常因果关系相反，即可能存在这样的情况：效应在时间上先于其因，但在因果上并非如此。

逆因果的概念不应与时间旅行混淆。这两个概念在某种程度上相关，因为它们都认同在因果上影响过去是可能的。然而，不同之处在于时间旅行涉及因果循环，而逆因果则不涉及。就其本身而言，因果循环只能发生在一个存在闭合类时间曲线的宇宙中。相比之下，逆因果可能发生在一个不存在这种闭合类时间曲线的世界中。换句话说，参与时间旅行的普通系统 S 在旅行期间会保持其固有时间的时间顺序，整个飞行过程中都保持相同的时间感（测量 S 的固有时间的手表会继续顺时针移动）；但是，如果同一系统 S 参与逆因果过程，其固有时间的顺序将会相反，系统的时间感将与其逆时针旅行之前相反（手表将开始逆时针移动）。因此，逆因果和时间旅行在逻辑上既不蕴含对方，时间旅行也与逆时旅行有所不同。

* [1. 历史](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#His)
* [2. 哲学](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Phil2)
* [2.1 时间和逆因果](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#TimBac)
* [2.2 影响过去](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#AffPas)
* [2.3 区分因果关系](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#DisCau)
* [2.4 逃避论证](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#BilArg)
* [2.5 自由意志](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#FreWil)
* [3. 悖论](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Par)
* [3.1 自举悖论](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#BooPar)
* [3.2 一致性悖论](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#ConPar)
* [3.3 新康姆悖论](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#NewPar)
* [4. 物理学](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Phy)
* [4.1 Wheeler-Feynman Absorber Theory](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#WheFeyAbsThe)
* [4.2 Tachyons](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Tac)
* [4.3 量子力学](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#QuaMec)
* [4.4 两种选择](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#TwoAlt)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Rel)

***

## 1. 历史

关于逆向因果的哲学辩论是相对较新的。在迈克尔·邓梅特（Michael Dummett）和安东尼·弗卢（Anthony Flew）于 1950 年代中期开始讨论之前，哲学文献中对这个问题的考虑很少。这样做的原因有两个。在我们理解这些问题时，似乎没有任何经验现象需要逆向因果的概念。长期以来，人们认为这种概念要么涉及悖论，要么涉及概念上的不可能性。大卫·休谟（David Hume）将原因定义为两个事件中的一个在另一个之前发生，因此排除了原因可以在其效应之后发生的可能性。此外，根据康德（Kant）关于综合先验真理的观念，声称原因在时间上先于其效应被认为陈述了这样一个真理。1954 年，迈克尔·邓梅特和安东尼·弗卢就效应是否可以先于其原因发生进行了讨论。邓梅特支持这个想法，而弗卢则认为这涉及悖论。

两年后，马克斯·布莱克（1956 年）提出了反对逆向因果的论点，后来被称为逃避论证，而后对这一论证的尝试似乎产生了各种悖论。想象 B 比 A 更早，让 B 成为 A 的所谓效果。因此，我们假设 A 导致 B，即使 A 比 B 晚。逃避论证背后的想法是，每当 B 发生时，原则上可以干预事件的进程并禁止 A 发生。但如果是这样，A 就不能是 B 的原因；因此，我们不能有逆向因果。从那时起，哲学家们一直在辩论逃避论证的有效性，特别是逆向因果的概念的有效性和合理性。

在 1960 年代和 1970 年代，物理学家开始讨论粒子以超光速运行的可能性，即所谓的超光子，随之而来的是一场关于涉及逆向因果的悖论的类似辩论。如果超光速粒子，如超光子，存在并且可以用来产生信号，似乎可以与过去进行通信，因为相对于一组参考系向前运行的超光子将始终被另一组参考系视为向后运行。

偶尔物理学家和哲学家也会援引逆向因果来解释量子力学中的一些实验和理论结果。例如，这可能是为了理解贝尔不等式的违反经过几次实验证明后产生的量子纠缠。

## 2. 哲学

一个关于逆因果的一般概念引发了两组问题：一组涉及概念问题，另一组涉及经验或物理问题。在需要令人满意的答案的第一组问题中包括以下内容：

### 2.1 时间和逆因果

_Can metaphysics provide a notion of time that allows that the effect precede its cause?_ 回答这个问题，人们可能会争论，一方面，正如 Maudlin（2002 年，第 184 页）所说的，如果我们允许逆向和正向因果成为我们对世界的描述的一部分，那么“过去生成未来的形而上学图景必须被放弃，以及局部理论的数学可处理性。” 另一方面，正如 Evans（2015 年）等人所主张的，逆向因果并不是“被已知的现实结构排除在外。” 的确，Evans 的主张预设未来在本体上与过去平等，并且基本物理定律是时间对称的，这样一来，物理过程的影响在某些特殊条件下可能会向过去延伸。

适当的逆向因果观念要求未来与现在和过去一样真实。在形而上学家中，通常区分三种关于时间的不同观点。第一种是_现在论_。这种观点声称只有现在存在的事件才是真实存在的。过去或未来的事件并不存在。过去的事件已经停止存在，而未来的事件尚未变为现实。因此，只有关于现在或与现在相关的陈述才具有确定的真值。第二种观点是_可能论_，根据这种观点，过去和现在的事件都存在，但未来的事件仍然只是可能的或不存在。这种观点有时被称为_成长的块宇宙_。因此，这种观点认为只有关于过去和现在事件的陈述才具有确定的真值，但关于未来的陈述要么可能是真的，要么可能完全缺乏任何真值。最后，第三种观点被称为_永恒主义_，也被称为_块宇宙_。这种立场认为每一个过去、现在和未来的事件在某个时间上都是_无时态_存在的，因此关于这些事件的陈述在任何其他时间都具有确定的真值。

通常，现在论和增长式区块宇宙与动态的变化观联系在一起。瞬息的当下在本体论上扮演着一个角色，作为永远变化的时间，在其中事物变得真实，或者，如果你是一个现在论者，可能会停止存在。从现在论到增长式区块宇宙的一个偏好原因可能是对正向因果关系的分析。为了使当前事件受到过去事件的影响，过去事件必须存在。在过去不存在的情况下，没有任何东西可以导致当前存在的事物。同样地，如果逆向因果关系是一个概念上的可能性，那么未来必须存在某种东西，以便导致当前存在的事物。

因此，逆向因果关系要求永恒主义或时间的静态描述，即没有客观的变化，没有未来事件存在的方式与当前和过去事件并列。这意味着未来是真实的，未来不仅仅包括未实现的可能性，甚至根本不存在。通常我们可能认为过去是曾经存在的虚无。但是当被问及是什么使关于过去的句子真实还是虚假时，我们可能也会说，是过去的事实使得关于过去的现在句子要么真实要么虚假。我昨天去电影院这个事实使得当我今天说我昨天去电影院时这个陈述是真实的。这种观点是对过去的现实主义。如果逆向因果关系在概念上是可能的，它迫使我们对未来保持现实主义态度。未来必须包含事实，具有某些属性的事件，这些事实可以使关于过去/未来的句子真实或虚假。这种现实主义观点由关于时间的静态和无时态理论提供。永恒主义是这样一种理论，认为时间对过去、现在和未来的参与取决于我们人类对世界的看法。对事件的过去性、现在性和未来性的归因取决于我们认为在我们经历的时间之前和之后的时间存在什么。（有关进一步讨论，请参阅[现代物理学中的存在与变化](https://plato.stanford.edu/entries/spacetime-bebecome/)。）

### 2.2 影响过去？

_逆向因果关系是否意味着未来的原因正在改变过去的某事？_ 谈到正向因果关系，我们认为原因是产生其效应或导致其发生的事件。在我们对正向因果关系的概念中，并不包括原因改变未来的任何事情。原因决定了效应将会是什么。无论一个人是现在主义的倡导者，还是持增长区块宇宙观点或永恒主义观点，从来没有人认为原因是一个将使未来与将要发生的事情不同的事件。事实上，没有正向指向的原因，未来将会与将要发生的事情不同。

即使大多数主角认为，如果一致的话，反向因果的概念涉及未经证实的后果，即未来能够改变过去的想法。因此，他们的答案通常是，如果我们有能力在过去引发某事，那么当过去存在时，已经发生的事实实际上已经存在。我们必须区分改变过去使其与过去不同和影响过去使其成为过去的区别。一个连贯的反向因果概念只需要未来能够对过去发生的事情产生影响。尽管如此，我们可以说，与正向因果相当，如果反向导向的原因没有使过去成为现在的样子，过去将会有所不同。

### 2.3 区分因果关系

_因果模型_能否被区分出来，以至于这种区分不依赖于事件的时间顺序？长期以来，因果关系的区分在于它们的时间顺序。这种观点至少可以追溯到休谟，他声称：“我们可以将一个物体定义为另一个物体之后的物体，所有类似于第一个物体的物体都会被类似于第二个物体的物体所跟随”，也就是说“如果第一个物体不存在，第二个物体就永远不会存在”（休谟，\[1748] 2007, 56）。尽管休谟没有明确这样说，但“之后的”这个表达一直被解读为“时间上的后继”，而不是“因果上的后继”。因此，这一定义的拥护者通常试图解释因果关系，其中原因和结果被视为事件类型之间的时间规律。但我们也可以看到，休谟本人还添加了一个关于因果关系的反事实陈述，这是无法从他的时间定义中推导出来的。显然，他注意到，如果我们有一个原因和一个结果，它们之间存在着一种关系，这种关系不是由时间顺序给出的。

要使逆向因果成为可能，需要一些关于因果方向的解释，这种解释不依赖于时间方向。各种替代性提议涉及反事实、概率、代理、操纵和干预、共同原因或因果分叉。在这些提议中，似乎只有休谟式的因果观明确地对原因和结果进行了时间上的确定。但其他一些解释也存在问题。

例如，按照大卫·刘易斯（Lewis, 1973）的观点，通常会将因果关系定义为反事实（counterfactuals）。假设事件 c 导致事件 e，那么我们有这样一种情况，即 c 和 e 都发生，并且反事实命题“If c had not occurred, then e would not have occurred”为真。因此，在刘易斯看来，只有当 e 在反事实上依赖于 c 时，e 才在因果上依赖于 c。根据刘易斯和斯托尔纳克（Stalnaker）制定的传统理论，任何反事实命题都是真实的，如果结果在最接近实际世界的世界中为真，而前提为真。显然，刘易斯的定义提供了一个非时间性的因果不对称性，因为效果 e 在反事实上依赖于原因 c。

正如我们上面所看到的，休谟也认为因果陈述涉及反事实，但问题是是否可以用反事实来定义因果陈述。以下是针对这种尝试的异议：考虑以下例子。由于夜间严重霜冻，今天早晨湖面结冰。因此，根据情况，如果没有严重霜冻，湖面上就不会有任何冰。然而，在这些情况下，霜冻作为冰的原因似乎不仅在因果上对冰是必要的，而且霜冻似乎也在因果上对冰覆盖是充分的。换句话说，根据实际情况，似乎可以说霜冻在因果上既是必要的也是充分的。如果我们要用反事实命题来表示因果充分性，那么我们可能会说，根据实际情况，如果今天早晨湖面没有结冰，那么夜间就不会有严重霜冻。但是，如果接受这一异议，就表明因果陈述不能用反事实来定义，因为这样的定义并没有给我们想要的原因和结果之间的不对称性，因为每个都在反事实上依赖于另一个。

有时这个问题被称为_影响问题_。根据这个问题，效应与原因在时间上之外并没有区别，因为原因和效应在反事实上彼此依赖。多年来，已经提出了几种解决这个问题的尝试。Lewis 本人提出了一些标准，包括一个可能世界的层次结构，其中一个发生 c 但 e 不发生的世界比因为 e 的缺席而 c 不发生的世界更接近实际世界。但许多哲学家质疑了这些标准的适用性，其中包括 Bennett（1974）；Faye（1989）；Horwich（1993）；Baker（2003）；Choi（2007）；Wasserman（2015）和 Seli（2020）。

然而，在当前的背景下更重要的是，Stalnaker-Lewis 的反事实理论在处理回溯反事实和逆向因果关系时存在困难，因为如果 c 发生晚于 e，那么真值评估的方法假定在 c 不发生的相关可能世界中 e 发生。一般来说，对反事实条件句的评估是通过假定可能世界必须与实际世界在 c 之前完全相同来进行的。因此，规定最接近的可能世界是一个在 c 发生时一切都与实际世界相同的世界，这意味着，鉴于 e 发生在 c 之前，可能世界将包括 e 的发生。但是，这样就必然成立这样一个事实，即从未有一个比包括 c 但不包括 e 的可能世界更接近实际世界。这造成了一个问题，因为我们认为 c 和 e 之间的任何因果关系都是偶然的。相反，我们期望，如果我们面对一个逆向因果关系的情况，其中一个当前事件 c 和一个过去事件 e 发生，以下反事实将成立：“如果 c 没有发生，那么 e 也不会发生。”如果这个反事实要代表逆向因果关系，那么它的真值评估将要求没有 c 的最接近世界也没有 e。然而，传统理论不允许这样的评估。

如何才能指定因果关系，使因果关系的顺序不依赖于时间？有几种可能性可以用来解释这种情况。在这里，我们只是简单提及一些。一个观点是，因果关系使得在特定情况下发生的效果更有可能；另一个观点是，因果关系可以通过操纵和干预来理解；还有一个观点是，我们可以通过信息传递或保守的物理量来指定因果关系。最后，还有一个观点是，因果关系是一个原始概念，可能暗示或用来解释规律性、反事实、概率、信号传递、操纵和干预，但不能完全用这些术语来分析。如果我们考虑到更高级动物展现出因果关系的意识，这可能表明这一概念的起源可以追溯到历史，并且源自于认知进化的理解，即人们如何认识自己的环境是稳定的，以及人们的行为如何与环境相互作用和改变。

这一观察可能与后来 Lewis 对因果关系作为影响的分析（Lewis, 2000）相近。因此，正是通过我们影响环境的能力，我们改善了操纵和干预事件的能力，也通过这种方式获得了有关因果关系和因果关系顺序的知识（Faye, 1989；Woodward, 2003）。然而，这种对因果关系的理解已经相当复杂，建立在我们能够预见自己行动的效果、预见他人行动的效果、理解他人行动的原因以及理解物理事件的原因的基础上（Gärdenfors, 2006, p. 41）。

### 2.4 欺诈论证

_欺诈论证是否可以挑战，以至于干预的可能性并不会产生任何严重的悖论？_ 欺诈论证是由马克斯·布莱克（1956 年）提出的，他假设了以下情景。假设胡迪尼对即将翻转的硬币的结果做出预测 B ，然后有人进行翻转 A。我们还可以假设，在过去，胡迪尼的预测很少失败。在这种情况下，我们可能会倾向于说，胡迪尼的答案是由后来的翻转引起的。但是，正如布莱克所认为的那样，在胡迪尼对 B 的预测之后，我们总是可以干预，使硬币不被翻转或者安排成与胡迪尼的预测相反。这意味着 A 似乎既是 B 的原因，又不是 B 的原因。布莱克还认为，如果 A 是 B 的原因，那么 A 的因果前提与 B 是独立的。因此，如果在 B 发生后，我们无法阻止 A 发生，那么就不能说 A 在因果上独立于 B。但由于人类有能力对 A 进行干预，布莱克得出结论， A 不能是 B 的原因。

由于操纵和干预对我们对因果关系的认识如此重要，所以在所谓的效应发生之后干预因果关系的过程的能力形象似乎违反了反向因果关系概念的整体思想。然而，欺诈论的力量似乎可以通过各种方式削弱。

首先，一个人可能认为，原则上我们可以干预事件过程并不会对我们对反向因果关系的概念构成问题。通常，我们通过操纵和干预来发现两个事件是否存在因果关系。如果我们可以通过引发另一个事件 P 来产生一个事件 Q，或者我们可以通过阻止另一个事件 P 来阻止一个事件 Q，我们认为 P 是导致 Q 的原因。同样，我们相信，如果 P 在相关情况下导致 Q，那么如果我们在 P 发生后干预因果顺序，改变一些情况，使 P 导致 Q，我们可能能够阻止 Q 的发生。如果尽管这种干预 Q 仍然发生，那么在新情况下必须有另一个事件 X 而不是 P 导致 Q。

现在，诈骗论点认为，因果逆推是不可能的，因为我们总是可以在观察到所谓的效果发生后进行干预，并阻止所谓的原因发生。由于没有任何事情阻止我们想要时这样做，这证明了逆向因果并不会发生。实际上，如果我们确实干预并阻止了 B 发生后的 A，那么当然一个特定的稍后的 A（不存在）就不能成为一个特定的较早的 B 的原因。但在所有那些没有人实际干预的情况下，与 A 相同类型的事件可能是 B 相同类型事件的原因。这种情况与某些正向因果关系可能发生的情况并无不同。假设 P 在相关情况下导致 Q。我们仍然可以阻止特定的 P 发生，但与此同时，特定的 Q 可能仍然会发生，因为在给定的情况下，它是由另一个事件而不是 P 导致的。

其次，如果稍后的事件 A 真的导致了较早的事件 B，那么在 B 发生后干预事件的原因将是不可能的，因此也不可能阻止 A 的发生。如果有人尝试，她将无论如何失败。只要我们将逆向因果视为我们可以通过日常行为直接控制的某种东西，这听起来可能会让人感到奇怪。但是，如果逆向因果是一个仅适用于人类无法以任何可预见的方式控制的过程的概念，那么这个概念就不会引起我们的直觉那么多。

但即使我们对于向后的因果过程拥有完全控制并能够干预事件的原因，我们在实际干预的情况下，可能无法排除向后因果关系的发生。假设有人在魔术师胡迪尼预测硬币是正面还是反面的一分钟后抛硬币。此外，假设胡迪尼的预测与抛硬币的结果高度相关。很可能，除非我们面对向后因果关系的情况，否则不会存在这种高度相关性。然而，事实证明，相关性的建立可能会因我们是将胡迪尼的预测视为纯粹的物理事件还是具有语义内容而有所不同。

在像上面提到的例子中，我们发现胡迪尼的预测与抛硬币后的结果之间的相关性是合理的，方法是通过比较预测的语义内容与定义语义内容的硬币的两个标志性面之一。朝上的一面决定了预测的真假。首先，为了建立预测内容与抛硬币结果之间的因果相关性，我们会寻找胡迪尼所做的正确声明的高百分比。这是建立因果相关性的认识上必要条件。其次，如果不进行抛硬币，胡迪尼的预测的语义内容与正反面的结果之间就不可能存在本体上的因果相关性。他的预测将不具有任何真值，我们会认为它们只是纯粹的猜测。因此，当有人试图欺骗这个实验时，他或她将安排结果与胡迪尼的预测内容相反，或者不抛硬币。

然而，有人可能会建议对布莱克的欺诈论进行可能的回应是说，抛硬币和阻止抛硬币可能会逆向导致胡迪尼的行为。阻止抛硬币可能是胡迪尼反应的原因这一点也是由布莱恩·加勒特（2020）提出的。但他认为，与下文描述的情景相反，不抛硬币可能是胡迪尼早期预测的直接原因（因为存在逆向因果优先），而不仅仅是早期预测缺乏的原因。因此，至少可以认为，无论这种行为是一种预测还是缺乏预测，只要我们认为这两种行为都是物理事件，就可以认为抛硬币和阻止抛硬币都可能导致胡迪尼的早期行为。实际上，如果我们仅仅将胡迪尼的预测（不考虑其语义内容）或他的缺乏预测视为纯粹的物理事件，并且对“抛硬币”和“阻止抛硬币”这两种行为也采取同样的方式，我们可能会发现这些物理事件之间存在很高的相关性。

因此，似乎我们有三种情景，可以观察到逆向因果关系，即使在其中两种情况下，人们可能会试图在所谓的效应发生后欺骗原因。

场景 1: 实验者要求胡迪尼预测一分钟后抛掷硬币的结果。结果表明，胡迪尼的答案与实际的正反面之间存在很高的正相关性。

场景 2: 实验者现在要求胡迪尼进行预测，但安排硬币的显示面与胡迪尼的说法相反。在这种情况下，他的答案的语义内容与抛掷结果之间将会存在负相关性。(事实上，你也可以安排结果，使其完全没有相关性。) 但是，人们仍然可以争辩说，胡迪尼之所以没有放弃回答，是因为处理硬币的物理行为自动促使他做出回答。人们将观察到胡迪尼做出物理表态和处理硬币之间存在很高的正相关性，尽管他的答案的语义内容与正反面的结果之间存在负相关性或无相关性。

场景 3: 实验者要求胡迪尼做出预测。然而，在某些情况下，如果有人随后阻止硬币翻转，他会选择弃权，但在没有人干预的情况下；他的预测与结果之间存在很高的相关性。在那些有人阻止硬币翻转的情况下，胡迪尼因此选择不发表任何言论，胡迪尼的答案的真值之间就不可能存在任何相关性（因为他没有提供任何答案）。然而，他的行为（即物理上的缺乏回应）与随后阻止任何结果之间似乎仍然存在很高的相关性。

基于这些理由，有人可能会认为欺诈论证并不像马克斯·布莱克（Max Black）所认为的那样强有力。

### 2.5 自由意志

_逆向谨慎是否意味着宿命论？_ 反向因果关系经常被提出的一个反对意见是，如果永恒主义和逆向因果关系是可能的，那么未来已经确定。如果现在已经确定了未来将会发生什么，那么一个行动者将做什么就无关紧要，因为未来的一切都已经确定和完成。一个行动者无法做出与未来确定的不同的选择。尽管这一论点似乎非常有吸引力，但在更仔细的审查下可能并不成立。

作为一个永恒主义者，一个人可以区分一个_确定的_未来和一个_决定的_未来。在文献中，这对概念也有不同的名称。有时_决定论_被称为_物理决定论_、_因果决定论_或_法定决定论_，而_确定性_则被称为_逻辑决定论_、_时间决定论_或_块状决定论_。如果一个现在的事件在因果上或法定上足以导致未来事件发生，那么未来事件现在就是确定的。相反，如果一个未来事件相对于现在是确定的，那么只有当这个事件在未来的某个时间点发生时，它才是确定的。因此，永恒主义者会说，一个人明天是否去看父母仍然取决于她是否有选择，因为没有任何现在的事件在因果上决定了她明天的选择。然而，她的选择仍然是确定的，因此今天就可以确定她明天会做什么。

关于自由意志的讨论有着悠久的历史，这个讨论的绝大部分都致力于一个问题，即如果世界完全受决定性法则支配，那么谈论自由意志是否有意义？实际上，这个讨论的结果在很大程度上取决于我们如何理解自由意志的概念。通常，自由意志的概念与一个人是否本可做出不同选择有关。一些哲学家，即兼容主义者，认为只要一个人不受任何外部或内部力量的影响，那么这个个体就可以自由地做任何他或她想做的事情。但是兼容主义者必须忽略以下_后果论_的一部分。

1. 我们无法改变过去。
2. 我们无法改变自然法则。
3. 因此，我们既不能改变过去，也不能改变自然法则（通过 1 和 2）。
4. 如果决定论是真的，那么我们现在的行动是过去和自然法则的必然结果。
5. 因此，如果决定论为真，则我们现在无法改变我们当前的行动是过去和自然法则的必然结果（根据 4）。
6. 因此，如果决定论为真，则我们无法改变我们当前行动发生的事实（根据 3 和 5）。
7. 因此，如果决定论为真，则我们无法做出与我们所做的不同的事情（通过 6）。
8. 自由意志需要一种能够做出不同选择的力量。
9. 因此，如果决定论为真，则我们没有自由意志（根据 7 和 8）。

非兼容主义者会认为，我们在某种意义上拥有自由意志，因为我们本可以做出不同的选择。因此决定论不可能为真。

确实，兼容主义者会接受（1），因为即使是倡导逆向因果的人也不会声称过去可以改变。此外，兼容主义者不必接受逆向因果。兼容主义者很可能不会挑战非兼容主义者，说我们也许能够影响过去。兼容主义者更可能反驳这个论点，要么说并非所有自然法则都是决定论的，要么说大脑是基于“其他条件不变”法则运作的，包括外部和内部力量缺失的条款。对于兼容主义者来说，这足以说明行动者本可以做出不同选择。换句话说，兼容主义者的反驳通常不会涉及过去的确定性。

正如我们所看到的，上述后果论的论证结合了过去的确定性和法则的决定性。无论兼容主义者为了反驳后果论而提出何种异议，这个论证都不能被用来反对永恒主义或者块状宇宙，因为与侧重于决定论的自由意志和过去的讨论不同，自由意志和未来的讨论侧重于确定性。即使不确定性是真实的，即如果自然的某些过程是不确定的，仍然可以支持块状宇宙，正如一些支持者很久以前指出的那样（参见格伦鲍姆，1967 年，28-35 页）。因此，基于自由意志的逆向因果的论证必须与针对传统宿命论提出的论证不同。它必须看起来像这样：

1. 如果逆向因果关系是可能的，那么未来必须是确定的。
2. 如果未来是确定的，那么现在就是一个期望的行动发生在以后的时间_t_，或者现在就是这个以后的时间_t_不会发生的情况（根据 1）。
3. 如果现在一个期望的行动发生在以后的某个时间_t_，或者现在一个期望的行动在这个以后的时间_t_不会发生，那么我就不能执行一个在这个以后的时间_t_不会发生的期望行动。
4. 因此，如果我不能在以后的某个时间_t_执行一个期望的行动，那么我就不能自由地做出其他选择（2 和 3）。
5. 现在，假设未来是确定的。
6. 因此，我无法做出其他选择（根据 4 和 5）。
7. 因此，我没有自由意志。
8. 然而，我从经验中知道我本可以做出不同的选择。
9. 因此，未来并不是确定的。
10. 因此，逆向因果作用是不可能的。

一个常见的批评是，如果代理人明天的行动是确定的，因此今天是真实的，代理人会去看望她的父母，那么代理人除了去看望她的父母之外，不能做任何其他事情。然而，这个结论似乎是一个_不合逻辑_的结论。为了得出这样的结论，人们必须默认地假设代理人的行动在因果上决定了她选择的结果，而论点被认为显示了逆向因果关系违反了自由意志的概念。

相比之下，永恒主义者可以主张，今天之所以是真实的一个代理人明天会去看望她的父母，是因为代理人做出了一个决定，这个决定在她去看望他们之前在因果上决定了她的访问。如果代理人明天做出相反的决定，今天就会是真实的，她不会去看望她的父母。无论她明天选择什么，都将是她的决定使得今天成为真实，她将去看望她的父母。她明天的决定的结果是_确定_的，不是因为现在的真值决定了她的决定，而是因为她未来的结果决定了现在的真值。（也不是她的决定结果在因果上决定了她之前的决定。）因此，永恒主义者可以主张，即使未来是确定的，也不排除人们拥有自由意志。如果人们拥有自由意志，论点认为，他们未来决定的结果对于过去是确定的这一事实并不影响他们自由选择的能力。

## 3. 悖论

在所有因果倒转（和时间旅行）引发的哲学问题中，悖论是那些在物理学和哲学领域引发最激烈讨论的问题，因为如果它们是有效的，就会排除因果倒转在形而上学和逻辑上都是可能的。这些悖论可以粗略地分为三种：（1）Bootstrap 悖论涉及因果或信息循环；（2）一致性悖论涉及产生可能的不一致性；以及（3）纽科姆悖论似乎排除了自由意志。因此，如果因果倒转（和时间旅行）应该在逻辑上是可能的，就必须表明这些悖论可以得到解决，因此基于它们的论证是无效的。

### 3.1 引导式悖论

引导式悖论出现在你有一个由特定事件组成的因果链的情况下，其中 a 导致 b，b 导致 c，c 导致 a。问题在于这里 a 的发生预设了 c 的发生；换句话说，原因预设了其效应。但是某物如何可以要求其自身所需的东西呢？的确这似乎是个悖论。因此一些哲学家认为这使得因果循环的概念不连贯。休·梅勒甚至认为

因果循环的可能性可以被_先验_排除，因此也可以排除由封闭时间、向后时间旅行和各种向后因果关系所带来的封闭类时路径。(1991: 191)。

他的证明如下。取四个事件链。每个链由三个特定事件 a、b 和 c 组成，它们都是同一类型事件 A、B 和 C 的不同标记。然后我们构建这个链，使得

1. b⇒c⇒a
2. ∼b⇒∼c⇒∼a
3. b⇒c⇒∼a
4. ∼b⇒∼c⇒a

第一和第二序列可以称为 G 链，另外两个可以称为 H 链。此外，梅勒假设 A、B 和 C 的所有标记都分布在这四个链中，使得链的数量完全相同，即序列的四分之一。然后，梅勒根据一种情况 k 来定义两个单独事件 a 和 b 之间的因果关系，这种情况使得在有 a 的情况下 b 更可能发生，即 P(b∣a)>P(b∣∼a)。但我们可以看到，b 与 a 结合的链的数量等于 b 未与 a 结合的链的数量。实际上，我们有 P(b∣a)= P(∼b∣∼a)= P(b∣∼a)= P(∼b∣a)。由此可知，在 k 中，b 的特定机会相对于没有 a 的情况下不会因 a 而增加。因此 a 不能影响 b，因此因果循环是不可能的。

一些哲学家并不认为这个论点很有说服力。Faye（1994）指出了以下问题。首先，梅勒测量了单独事件（倾向性）的概率，而不是某种事件发生的概率。其次，他没有区分 B 后跟 A 和 B 后不跟 A 的情况。只有在可以证明（1）和（3）发生在相同的事实环境中，而不是被规定的情况下，这个论点才是有效的。许多人会说，在一个世界中，（1）必须在某些其他重要方面与（3）不同，而不仅仅是包含 a 或∼a，尤其是因为梅勒声称这个论点对确定性情况也是有效的。第三，各种链的均匀分布似乎相当有选择性。在梅勒的 G\&H 世界中，四个链的数量相等，因此概率也是相等的，个体 b 和个体 a 之间不能有任何因果关系，因为在给定 b 的情况下，a 或∼a 的发生情况完全相同。最后，第四，似乎适当地声称任何否定性论点，如梅勒的，应该能够表明对一个世界成立的事实也能被证明适用于在所有相关方面相同但 G 链和 H 链分布不均等的其他每一个类似的世界。

很明显，任何包含 G 链而不是 H 链的世界都不像 Mellor 的 G\&H 世界那样显示出矛盾。如果可以证明这样的世界中的因果循环与所采用的定义一致，那么因果循环是可能的。换句话说，如果我们建立一个一致的模型，其中 A 增加了 B 的概率，而 B 又增加了 A 的概率，那么我们就证明了因果循环是可能的，而 Mellor 的论点是无效的。因此，该主张是

1. P(A∣B)>P(A∣∼B)
2. P(B∣A)>P(B∣∼A),

可以针对包含 A 和 B 的世界证明为真。假设以下概率适用于 A，∼A，B 和∼B 之间的分布，

P(A|B)=0.7P(A|∼B)=0.1P(∼A|B)=0.1P(∼A|∼B)=0.1.

基于条件概率的定义，我们得到

P(A∣B)=P(A\&B)P(B)=7/8P(A∣∼B)=P(A&∼B)P(∼B)=1/2P(B∣A)=P(A\&B)P(A)=7/8;P(B∣∼A)=P(∼A\&B)P(∼A)=1/2。

因此 (i) 和 (ii) 都针对所述世界是真实的；因此，根据梅洛对因果关系的定义，我们已经证明了谈论因果循环是一致的。梅洛未能提出任何令人满意的先验论证来反对因果循环或逆因果。

此外，即使假设梅勒在_先验_排除因果循环方面是正确的，他可能在认为这种不可能性导致时间旅行以及逆因果的不可能性时是错误的。梅勒的论点预设了进入因果循环的前向部分和后向部分的是遵守相同类型宏观物理定律的相同类型过程。这种假设可能适用于时间旅行，但不适用于逆因果。

### 3.2 一致性悖论

一致性悖论是当您试图通过一个向后的因果过程来杀死您年轻的自己，但显然必须失败时出现的。您必须失败的原因是非常明显的。您年轻的自己属于过去，因此，由于您无法改变过去，您无法实施反向自杀。这个答案默认假设复活是不可能的。当然，如果您后来又活过来，您可以在过去杀死您年轻的自己而不改变过去。这并不是悖论的地方。悖论的地方在于，您被认为有能力杀死您年轻的自己，也就是说，您有能力进行这种反向杀戮，甚至可能瞄准您年轻的自己，但您必定会失手。事实上，对于所有活到现在的人来说也是如此。您无法在今天活着的人身上进行昨天的反向杀戮。必须有某些限制阻止您进行反向自杀或反向杀戮，这些限制可能是非常局部的，因情况而异，或者它们可能是依赖于某些物理定律的普遍性质。因此，一方面，假设您在过去杀死某人在物理上是可能的；但另一方面，对您来说做到物理上可能的事情却是不可能的。这就是悖论。

大卫·刘易斯（1976）提出了一个摆脱悖论的方法，他认为杀死某人的能力应该被理解为与相关事实相容的可能性。例如，作为一个歌剧演唱家，您有能力演唱歌剧，因为您具备了这样做的物理能力和训练，但由于暂时失声，您无法哼唱一首曲调。相对于一组事实，您可以做某事，但相对于另一组事实，您却不能做同样的事。这种情境解决方案解释了为什么您能够反向杀死您年轻的自己，鉴于您的枪处于正常工作状态，您瞄准了目标，没有人强迫您放弃采取行动。但它也解释了为什么您无法反向杀死今天还活着的任何人，因为您无法改变过去。一致性悖论仅仅存在于对一个依赖于上下文的“能力”的模棱两可解释中，如果我们注意到这一点，我们会发现悖论就像露水消失在太阳之前一样消失了。

有人可能会回答说，我们仍在谈论不同的能力。与歌剧演唱者有时无法唱歌的情况相比，你试图进行逆向自杀的尝试必然失败。歌剧演唱者能够唱歌剧，是因为他以前已经表现过，并且可以再次证明，但是试图进行逆向自杀的人没有证明过，也永远无法证明自己的能力。因此，你永远不会处于可以杀死年幼自己的情况。如果我们接受这一反对意见，我们可以通过说情境解决方案来重新阐述，解释为什么在适当情况下你应该能够逆向杀死年幼自己。但是，再次提问，如果没有可能的世界中你实施行为，我们如何谈论相对于某些事实的逆向自杀能力呢。如果有一个可能的世界中你实施了这个行动，那么可以说你有能力做某事。这对歌剧演唱者来说是正确的。他能够唱歌剧，因为在一个他没有失声的可能世界中他这样做了。但是你无法进行逆向自杀，因为没有可能的世界中你杀死年幼自己。即使在原则上，你也无法这样做。

总之，一致性悖论只要你不坚持改变过去，就不是悖论。你无法改变过去，因此你也无法逆向杀死任何在你试图杀死他们时还活着的人。这个悖论似乎只会出现，因为你错误地认为自己能够做一些你无法做到的事情。

现在，如果在概念层面上没有悖论，那么是什么使得逆向自杀在物理上不可能呢？这可能是局部事实或全局事实。可能限制你逆向杀人行为的局部事实有很多。你开枪时手在颤抖，你眼睛里进了只苍蝇，你被一只猫打扰，你突然晕倒等。这些限制性事实看起来本身是合理的；它们本可以独立于你过去杀人的整体能力而发生，但在实际情况下也会与你的能力互动，使行动变成一个失败事件。问题仅仅在于这样的解释看起来令人怀疑。一个普遍事实是，我们无法逆向杀死在死亡据称发生之后仍然活着的任何人。同样，假设逆向因果（或时间旅行）在物理上是可能的，我们可以逆向杀死在据称死亡发生之后不再活着的任何人也是一个普遍事实。但解释一个普遍事实需要对一个普遍事实或自然法则的呼应。因此，提到一个特定的偶然事实来解释为什么你从未成功杀死你年轻时的自己似乎不符合作为解释的要求。

这个问题可能通过以下方式更好地理解：每次你试图逆向杀死在据称杀死效果发生之后不再活着的人时，你的暗杀可能仍然会因为你的手在颤抖等原因而失败。这些特定事实解释了为什么你实际上未击中你原则上能够击中的目标。但说你原则上能够进行逆向杀人意味着存在通常允许你在适当情况下执行这种行动的自然法则。同样，每次你试图逆向杀死在据称死亡发生之后仍然活着的人时，你可能因为种种原因而失败。但你必须始终无法逆向杀死在你执行行动之后仍然活着的人，即，你原则上无法逆向杀死这样的人。在这些情况下，对你来说杀死你年轻时的自己是物理上不可能的。因此，似乎应该有一些自然法则，无论是在局部层面还是全局层面上起作用，违反这样的行动并使其在物理上不可能。

一种可能的解决方案可能在最近的一个结果中找到，该结果显示量子力学的最基本特征可能确保我们永远无法改变过去，即使与过去进行交互可能是可能的。两位物理学家，丹尼尔·格林伯格和卡尔·斯沃兹尔（2005 年在[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/#Oth)中），通过引入象征性的分束器来想象一种量子力学反馈形式，这些分束器是幺正的，即分束器允许反馈环路被颠倒，因为它们具有相同数量的入口端口和出口端口。从量子力学中我们知道，一个物体可能表现得像一波，一些幺正算子描述了物理系统的传播。该系统由波函数表示，也称为路径，系统的时间演化被计算为从初始状态到最终状态的所有可能路径的总和。这种计算通常限制在时间的正向方向上。现在，如果我们将一些路径想象成在时间上向后展开，格林伯格和斯沃兹尔能够证明环路的正向和反向组成路径要么互相抵消，要么建立时间上的反馈的传播子“消除了替代可能的未来，从而保证了已经发生的未来”。因此，如果你试图瞄准过去的某事，自然法则会禁止你以与未来形成矛盾的方式行事（即与未来已经成为什么样子相矛盾）。作者的结论是，如果你回到过去或者“在量子力学上影响过去，你只会看到那些与你留下的世界一致的替代方案”。

### 3.3 新康姆悖论

这个思想实验涉及一个玩家与一个算命师玩游戏。在这个游戏中有两个盒子，玩家可以选择其中一个或两个。这两个盒子中的一个是透明的，我们称之为 A，另一个是不透明的，称之为 B。在玩家做出选择之前，算命师根据对玩家选择的预测，在一个或两个盒子中放入一定金额的钱。当玩家做出选择时，她可以获得以下信息：1）到目前为止，算命师已经能够绝对准确地预测未来，并预见了其他玩家的选择。此外：2）有时算命师会在盒子 B 中放入 100 万美元，但仅当玩家选择盒子 B 并且不选两个盒子时，而无论玩家选择盒子 A 还是两个盒子，她都会在盒子 A 中放入 1000 美元。因此，当玩家必须在两个盒子之间进行选择时，已经确定了盒子 B 中是包含 100 万美元还是空的。如果算命师在她的预测中是正确的，玩家只有在选择盒子 B 时才能获得 100 万美元；然而，如果玩家想要赚取 1001,000 美元并选择两个盒子，她将错过大部分财富，只能获得 1000 美元，而这笔钱她已经可以在盒子 A 中看到。

这个谜题最初由 William Newcomb 提出，但从未发表。在 Robert Nozick（1969）首次发表后，它在决策理论中引起了广泛讨论。但它也在逆因果关系的背景下进行了辩论，因为它很好地说明了与逆因果关系相关的一些哲学问题。在这场辩论中，它被用来证明各种主张：逆因果关系是不可能的，或者它意味着宿命论或决定论。关于逆因果关系和自由意志的一些后果的最早讨论可以在 George Schlesinger（1974）以及 Don Locke（1978，1979）和 André Gallois（1979）之间的交流中找到。在这里，Schlesinger 认为有充分理由同时选择 A 和 B 两个盒子，同样也有充分理由只选择盒子 B，而 Locke 认为逆因果关系是无关紧要的，玩家应该同时选择两个盒子。然而，Gallois 认为 Locke 关于同时选择两个盒子的论点是误解的。

两种相反的观点可以用来解释玩家应该做出什么决定。假设玩家有自由意志，似乎合理地说，算命师原则上无法预测玩家将要做什么。当玩家做出选择时，盒子 B 是否包含 100 万美元或空无定数。因此，她的选择不会受到算命师的预测影响，她最好选择两个盒子，希望盒子 B 里已经有 100 万美元。另一个观点认为，基于以往的经验——告诉我们算命师在预测方面一直是正确的——玩家最理性的选择是只拿 B。从这里，哲学家们对这个论点的力量存在分歧。有人可能坚持认为，算命师只能根据对该人过去或现在行为或心态的相关知识来预测玩家的选择（兼容主义）。或者可以争辩说，算命师只能从有关玩家未来选择的信息中获得如此完美的知识。

然而，有人认为，纽康姆悖论表明逆因果是不可能的。例如，乔治·施莱辛格（1980:75 ff.）设想了一个完美的法官，允许在算命师把钱放入盒子之后但玩家做出选择之前检查两个盒子。显然，如果完美的法官随后告知玩家两个盒子的内容，我们就有了一个情况，即算命师的预测导致玩家选择两个盒子，因为她被告知盒子 B 里有 100 万美元。实际上，这将是布莱克的欺诈案例的一个明显例子。但施莱辛格还提出，如果完美的法官仅仅知道而没有告知玩家，情况也是如此。然而，很难理解为什么会得出这样的结论。如果我们假设玩家有自由意志，并且算命师能够预测玩家选择的结果，那么玩家从经验中学习并选择只拿盒子 B 似乎是最理性的选择，而不是贪婪地拿两个盒子。只要完美的法官保持沉默，他对两个盒子内容的了解似乎无法影响玩家的决定。玩家对完美法官的存在可能的了解似乎也不会影响她的决定，因为这一信息并没有增加她已经知道的信息；即算命师在她做出决定之前已经把钱放入盒子，并且算命师从未未能提前预测结果。

另一个问题是，这个悖论似乎表明逆向因果暗示着宿命论和决定论。如果逆向因果是可能的，我们就不能拥有自由意志。如果可以预测玩家行动的结果，因为今天已经确定了玩家明天会选择什么，那么她就不能自由选择。如果算命师已经知道玩家会选择两个盒子，那么这必须是真实的，玩家不能做出其他选择。如果算命师已经知道玩家只会选择 B 盒，那么这必须是真实的，玩家别无选择。然而，这个论点似乎是误导的。

这个论点的直觉力量源于一个普遍假设，即逆向因果假设了一个本体上封闭的未来——关于时间的一个通常被称为_永恒主义_的形而上学立场。因此，这不仅是针对逆向因果的论点，也是针对永恒主义的。假设现在已经确定了明天会发生什么；那么必须有一些未来的真理生成者决定现在已经确定了明天会发生什么。结论似乎是，玩家明天要做的事情今天已经确定了；因此，玩家明天不能做出与今天真实情况不同的选择。因此，玩家不能拥有自由选择，她似乎做出任何决定都是徒劳的。

然而，可以认为玩家仍然拥有自由选择。占卜者周围的任何事物都不会导致玩家做出特定决定。玩家的自由与没有预测时一样。占卜者能够预测的是玩家选择的结果。然而，选择本身可能仍然是自由的。此外，除非用逆向因果替换正向因果，否则无法认为导致玩家决定的是玩家选择的结果。根据占卜者的说法，关于她决定的结果的陈述是真实的，因为玩家做出的具体决定；关于玩家决定的陈述并非因为她决定的结果而真实。因此，即使对于占卜者来说，玩家的决定也可以被视为自由的，因为在其过去和未来都没有确定其实际变化的因素。占卜者能够做出预测的原因可能是玩家的选择在时间上引发了一种信息渠道。

拒绝永恒主义的哲学家可能不会就此结束讨论。他们可以主张，玩家的选择既不是由过去事件决定的，也不是由未来事件决定的。然而，永恒主义暗示玩家的决定在做出之前在本体上是确定的，因为今天是真实的，她明天会做出什么决定。因此，如果未来在本体上是开放的，即未来将会是什么，包括玩家的选择，在本体上尚未确定，那么她的自由度就不会像未来在本体上是开放时那样高。永恒主义者可能试图反驳这些批评者，他们可能会主张只要玩家的决定不是因果决定的，那么在任何可能的意义上它就是自由的。

## 4. 物理学

反向因果的概念提出了一组非常不同的问题，需要在物理上充分发展的概念之前得到解答。

1. _在物理术语中，如果有的话，什么特征会表征逆因果？_

必须记住，因果关系本身是一个日常概念，在物理学中没有自然的应用。我们如何在物理上识别逆因果过程，在很大程度上取决于我们将我们对因果关系的普通概念应用于物理过程的哪个特征。在物理学中，我们可能会倾向于将其与不同的物理过程概念相关联。已经提出了四个建议：(a) 因果联系可以被确定为能量的传递；(b) 它可以被确定为物理量的守恒，如电荷、线性动量和角动量；(c) 它可以被确定为力的相互作用；或者(d) 它可以被确定为微观相互作用的概念。然而，对于所有四个建议，似乎所涉及的描述在时间逆转操作下是不变的。

自然界最基本的法则是时间反漢語意義上是逆變的，因為我們的物理理論允許描述基本反應和過程，以時間相反的順序。這樣的過程被稱為時間可逆的。例如，麥克斯韋的電磁理論允許用時間相反的順序描述電磁場中能量輻射的基本方程的兩種數學解。一種被稱為_遲到_解，其中輻射呈現為向外的同心波，另一種被稱為_先進_解，其中輻射呈現為向內的同心波。顯然，先進解描述了遲到解的時間反向現象，因此這兩種解通常被認為是對方的時間反轉解。然而，遲到波，就像準閉系統中熵的增加一樣，似乎是_事實上_不可逆的，儘管它們是用時間不變的法則來描述的。自然似乎更喜歡某些過程，而不是它們的時間相反對應物，儘管自然法則並不顯示這種偏好。光、輻射和池塘上的漣漪總是從它們的源頭向外擴散，而不是向內擴散，就像準閉系統的熵總是從較低的狀態向較高的狀態移動一樣。

### 4.1 惠勒-费曼吸收理论

为什么我们在自然界中看不到任何先进波？惠勒和费曼（1945 年）提出了一个答案。如果我们假设，他们说，来自孤立加速带电粒子的辐射既是迟滞的又是先进的，确切地说是一半迟滞一半先进，我们就可以解释为什么它在影响远处吸收体对源的影响方面看起来完全是迟滞的。吸收体由与源场相互作用的带电材料组成，通过辐射一半迟滞一半先进的波来反应。正是吸收体带电粒子的这一半先进场与源的一半迟滞场相加。吸收体的先进波与源的迟滞波进行建设性干涉，而相同的波则通过破坏性干涉抵消源的先进波。因此，惠勒和费曼吸收体理论的一个结果是，发射体在本质上是对称的想法，另一个结果是所谓的发射体和所谓的吸收体之间没有固有差异。换句话说，如果这个理论是正确的，我们必须得出结论，源的辐射是一个时间对称的过程，但吸收体的存在使其不对称。

Wheeler-Feynman 理论假定，外发的扩展波与迟发辐射相同，而内收缩的波与先进辐射相同。但这种等同是否没有任何问题呢？并非如此。通过一个包含迟发和先进发射源的例子，清楚地说明了为什么。想象一块石头直接扔进一个圆形池塘的中心。涟漪从石头击中水面的点（源）向外移动，形成一条连贯有序的波前，最终到达边缘（吸收器）。此外，源比吸收器先起作用。逆过程会是什么样子呢？这取决于我们如何理解这样一个过程，无论我们是否考虑包括一个反转的源和一个反转的吸收器的情况。如果包括它们，池塘的边缘现在将充当源，汇聚的波将最终到达池塘的中心。如果我们把一个大环水平扔进池塘，就可以创造出类似的情况。在环的内部，波将向中心有序地向内移动。在这种情况下，源（环的投放）仍然比吸收器（从四面八方汇聚在池塘中心的涟漪）先起作用。但是，如果我们对逆过程的理解不包括源和吸收器的交换，那么涟漪将比石头掉入水中更早到达池塘的边缘（吸收器）。这绝对不是我们可以实现的情况。此外，如果我们观察这样一个过程，涟漪看起来会像向内移动的收缩波。问题在于，这两种逆过程似乎对我们来说都会呈现为有序的内收缩波，但其中一种是迟发辐射的情况，另一种是先进辐射的情况。

这可能不是 Wheeler 和 Feynman 理论唯一存在问题的假设。Huw Price（1996）已经指出了其他问题。其中一个问题是我们如何体验滞后波和超前波之间的差异。当 Wheeler 和 Feynman 将源归因为半滞后波和半超前波的场时，他们假设该场实际上包括滞后和超前两个组成部分。然而，Price 反对称，两种波之间没有可测量的差异，我们无法通过对源的性质的诉诸来证明这种区别，因为发射器和吸收器都可以与滞后波和超前波相关联。相反，他认为这些组成部分是虚构的，Wheeler 和 Feynman 的形式主义仅仅提供了同一波的两种不同描述。正如他所看到的那样，不对称的问题与发射器与传出辐射相关而不是传入辐射无关，而是发射器集中在有组织的传出波前上，而接收器并不集中在类似有组织的传入波前上。

### 4.2 Tachyons

当在 20 世纪 60 年代物理学中开始讨论超光子时，很快就注意到，根据某些参考系，这种粒子与倒流的负能量相关联。要理解这一点，考虑在闵可夫斯基空间中相对于三个不同参考系 S，S∗和 S∗∗的相同超光子的轨迹。现在假设 A 是相对于 S 在 t1 发射超光子，B 是在 t2 吸收超光子。根据 S 中的观察者，A 将早于 B 发生，超光子将携带正能量向前传播。然而，总是可以选择一个参考系 S∗，在这个参考系中，观察者将看到 A 与 B 同时发生，还有另一个参考系 S∗∗，在这个参考系中，观察者看到 A 发生在 t∗∗2，而 B 发生在 t∗∗1。根据 S∗中的观察者，A 将比 B 晚发生，超光子携带负能量倒流时间（见图 1）。

![三个图表，每个图表都有一个垂直轴标记为“时间”，一个指向上的箭头和两个水平垂直轴标记为“空间”](https://plato.stanford.edu/entries/causation-backwards/tachyon.svg)

图 1：超光子的时空图

在图 1 中，平面代表同时性的超曲面。相对于框架 S，超光子源处于静止状态，并且在事件 A 处发射了一个超光子，速度超光速但有限。超光子的吸收事件 B 将相对于 S 中的观察者比 A 发生得更晚，轨迹箭头因此指向通过 A 的超曲面之上并垂直于源的世界线的未来。但是，无论是相对于框架 S∗还是 S∗∗，超光子源都不处于静止状态，因此超曲面与轨迹箭头呈倾斜状态。在 S∗中的观察者观察到超光子具有无限速度，因此超曲面倾斜得如此之多，以至于与箭头重合。在 S∗∗中的观察者相对于超光子源移动得如此之快，以至于超曲面倾斜得如此之多，箭头指向超曲面之下的过去。

E. Recami（1978）试图避免超光子可能倒退移动的想法，引入了所谓的重新解释原则，根据这一原则，所有负能量的超光子应被解释为具有正能量并向前移动。这意味着超光子的因果顺序不应被视为客观的，因为在参考系中，A 和 B 有时表示发射，有时表示吸收。然而，有充分的理由相信这一建议并未解决它旨在解决的问题（Faye 1981/1989）。

### 4.3 量子力学

其他物理学上关于逆因果的候选者可以在物理学文献中找到。理查德·费曼曾提出过一个想法，即电子可能会倒退时间，作为正电子的一种可能解释（费曼 1949 年）。事实上，他想象了这样一种可能性，也许世界上只有一个电子在时间中来回穿梭。一个倒退时间运动的电子将携带负能量，而相对于我们普通的时间感知来说，它将具有正电荷和正能量。但是今天很少有人认为这是一个可行的解释（厄尔曼 1967a，1976）。

最近，一些人将贝尔型实验解释为量子事件可以以某种方式相互连接，以至于过去的光锥可能在非局部相互作用下可达；不仅仅是远程作用的意义上，还包括逆因果。其中一种最吸引人的实验是由金允浩等人设计的_延迟选择量子橡皮擦_（2000 年）。这是一个相当复杂的构造。它被设置为测量处于纠缠状态的成对光子，以便其中一个光子在其伴侣之前 8 纳秒被检测到。实验的结果非常惊人。它们似乎表明，在其伴侣之前 8 纳秒被检测到的光子的行为取决于伴侣将如何被检测到。事实上，诱人的解释是将这些结果解释为未来导致过去的一个例子。然而，结果与量子力学的预测是一致的。

然而，David Ellerman (2015) 认为，将延迟选择实验或类似实验解释为揭示逆向因果关系或逆因果关系的案例依赖于他所称的分离谬误：

> 我们在双缝实验、哪道干涉仪实验、偏振分析仪和 Stern-Gerlach 实验中看到了相同的解释谬误。所有这些案例中的共同要素是，存在一些分离装置，将粒子放入某种空间“纠缠”或相关本征态的叠加态中，以便当一个适当位置的探测器引起态的坍缩到一个本征态时，探测器只会记录其中一个本征态。分离谬误在于错误地将这解释为显示粒子已经作为先前的“分离”结果处于该位置的本征态。事实上，叠加态会演化，直到进行某种区分构成测量，然后状态才会被减少到一个本征态。量子橡皮擦是这些更复杂实验的更精细版本，而在这种情况下也会出现类似的分离谬误。

因此，埃勒曼（Ellerman）认为，当一个系统被描述为某些特定本征态的叠加态时，并不意味着在进行某种测量之前该系统处于这些本征态中的任何一个。因此，错误地将延迟选择实验及类似实验解释为未来的测量决定了一些过去的本征态，而这些本征态都是叠加态的一部分。

在他对贝尔不等式实验违背的讨论中，唐·霍华德（Don Howard，1989）根据乔恩·贾瑞特（Jon Jarrett）早期的研究区分了局部性和可分离性。局部性条件指出，从一个纠缠态中出现的一对物体的测量与用于测量其对应物体的仪器设置是统计独立的。然而，可分离性条件被定义为联合概率等于每个状态概率的乘积。我们知道，贝尔不等式的实验违背涉及使这些条件中的一个失效。此外，如果我们考虑埃勒曼的论点，那么这两个纠缠粒子，尽管分开，仍处于叠加态直到进行测量。

如果我们考虑量子力学中纠缠态的概念，我们会发现它被描述为一个统一的、不可分割的状态，这是由于通过表示相关配对的可能本征态的叠加概念来帮助的，这些本征态由一个共同的波函数表示。这样的叠加既不依赖于距离也不依赖于时间。因此，基于量子力学的正确预测，不难理解在这种实验中不可能找到违反正常因果关系的支持。关于量子力学纠缠的哲学讨论，我们可以得出结论，这类实验结果违反了可分离性原则，而不是地域性原则。

Phillippe Eberhard 和 Ronald R. Roos（1989）建立了一个定理，该定理指出，如果量子力学是正确的，就不可能利用量子效应来打破正常因果链。量子场论不允许不同观察者之间进行超光速通信。事实上，这并不奇怪，因为量子场论是相对不变的，而超光速的参考系则不是。但 Eberhard 和 Roos 的定理并不排除所有形式的逆因果。仍然有两种可能的情景：（1）纠缠对交换某种形式的超光速信息（和能量），低于海森堡的不确定关系的限制；或者（2）因果关系可能是对称的，因此物理系统中的因果方向由其边界条件决定。

Costa de Beauregard（1977, 1979）例如，建议当两个光子处于纠缠态的系统被两个观察者在两个被空间隔离的区域测量时，正是观察的行为产生了测量过程的过去，因为它影响了发射这两个光子的源。 de Beauregard 的想法是，在 EPR 悖论的阐述中揭示的现实要素之所以真实，是因为它是由实际执行的观察行为创造的，这种行为是通过其中一个与测量设备到光子源的两个相关量子物体之一向时间的倒退传播而产生的。

一些物理学家，如 Elitzur _et al._ （2016），提出了一种支持这种时间对称量子力学解释的太迟选择实验形式，根据这种解释，逆因果关系起着重要作用。在正常的 EPR 实验中，每次测量都确定了，比如说，纠缠态下两个分离的电子的自旋值沿着设备的某个方向。结果证明，一个电子的自旋值受到了远程实验者对另一个电子自旋方向选择的影响。然而，Elitzur _et al._ 现在想象的是一个相反的设置，其中选择的自旋值决定了相应的方向。根据他们的分析，他们得出结论：“结果表明，方向同样受到非局部效应的影响\[如自旋值]。”

一些其他哲学家和物理学家提出了类似的观点。Aharonov 和 Vaidman（1997）提出了一种量子力学的双矢量方法，“在这种方法中，一个量子系统在某个特定时间由两个（而不是一个）量子态描述：一个是通常的向未来演化，另一个是从未来测量向过去演化。”此外，Cramer 的量子力学交易解释涉及到第二波向过去传播的概念（Cramer，1986）。它们背后的基本假设是，在微观世界中我们只发现因果对称性，这一事实连同适当的边界条件可以用来解释那些看似矛盾的结果。然而，这种量子相关实验可以用许多其他方式来解释。最终似乎一切取决于一个假设，即贝尔实验是违反了局部性条件还是可分离性条件。只有当人们认为是违反了局部性条件才需要一种时间对称的量子力学解释，以避免与相对论理论相冲突。

### 4.4 两种选择

这些所谓的逆因果的例子有一个共同点。它们都基于这样一个观念，即基本物理过程本身在性质上是对称的。我们对因果的普通概念并未追踪世界的任何法则特征。什么算是因，什么算是果取决于观察者将自己的时间感投射到世界上。因此，一个连贯的逆因果概念如何融入这种对自然的一般理解仍然是一个悬而未决的问题。因此，我们需要回答的问题是：

2. _如果根据我们对自然的描述，所有基本物理过程都是时间对称的，我们如何区分正向因果和逆向因果？_

两种对这个问题的非常不同的反应似乎是可能的。

#### 4.4.1 边界条件

一种提议是说，如果我们遇到了_事实上_不可逆过程的反向案例，比如在电影中倒放，奶油汇聚在咖啡杯中，这样的案例应该被解释为逆向因果关系的例子（Price 1996）。这样的主张建立在对过程的时间反演不变性的普遍解释之上，根据这一解释，物理学动力学方程的这一描述特征使得逆向过程在时间上对称。许多哲学家捍卫了这样的解释，特别是汉斯·赖希巴赫（1956 年，1929 年\[1958]）和阿道夫·格伦鲍姆（1963 年）。这也导致他们认为只有_事实上_不可逆过程，比如统计热力学描述的那些过程，才能用来定义时间的物理取向。因此，似乎实际世界主要由于普遍的边界条件而在宏观层面上由大多数_事实上_不可逆过程组成，在微观层面上在时间和因果上是对称的。在宏观层面上，_事实上_不可逆过程出现，是因为边界条件是微观过程之间巨大自由度或施加在基础微观过程上的一致性条件的结果。

关键在于论证的是，在宏观层面上缺乏正确的初始或边界条件使得逆向因果关系如此罕见或几乎在经验上不可能。这一建议基于三个基本假设：(i) 世界上没有客观的不对称性，因果过程在本质上是对称的，或者说因果关系是双向的，因此微观世界的基本过程在时间上是对称的；(ii) 因果不对称性是主观的，即对因果之间的不对称性的任何归因取决于我们对反事实和自身时间取向的使用；(iii) 逆向因果关系，或者说先行作用，尽管有可能，因为有时某些过去事件的相关性取决于存在因果对称过程和一些未来边界条件。例如，电动力学中的先行作用要求未来的发射器集中在有组织的入射波前上；而量子力学中的先行作用要求它们的现在状态在一定程度上由它们将要遇到的未来条件（测量）决定。然后，这一特征被用来解释量子纠缠和量子力学中贝尔不等式的违反。

一种简单的考虑似乎支持这种解释。想象一粒粒子在两个盒子之间移动。正常观察者和具有相反时间感知的反向观察者将用相互冲突的术语描述交换。对于正常观察者来说，比如说，盒子 1 将被认为是发射器，因为它在盒子 2 中的任何事情发生之前就失去了能量。因此，盒子 2 将被认为是接收器，因为它在稍后的时间获得能量。因此，相对于正常观察者，粒子从盒子 1 到盒子 2 移动。然而，反向观察者用相反的眼光看待这种情况。对于他来说，盒子 2 失去能量，直到此后盒子 1 才获得相同数量的能量。因此，相对于反向观察者，粒子从盒子 2 到盒子 1 移动。换句话说，一个盒子被认为是发射器还是接收器取决于观察者的时间感知。

#### 4.4.2 因果模型条件

另一个提议否认基本物理过程是时间对称的，并相反地认为，因果不对称是客观的，因此存在着所有物理过程的原因和结果之间的内在差异。约翰·厄尔曼（1967b 和 1969）可能是第一个反对时间反演过程的解释与在_较早_和_较晚_之间交换时间顺序的不变性是相同的人。同一类型的物理过程的两个相反方向的反向标记不会发展出相反的时间方向。

因此，反向因果关系不应被视为关于边界条件的概念，而应被视为与从前向因果过程有所不同的过程有关的概念。因此，如果世界上存在可能被视为反向因果关系表现的过程，这些过程不应被描述为留给它们成为普通前向因果过程的时间反转案例（Faye 1981/1989，1997，2002）。这种替代解释基于一个基本主张和四个假设。

基本主张是，对于任何观察者来说，都有可能在实验中确定因果关系，使得即使对于反观察者（即具有与我们相反时间感的观察者），这些因果关系仍然保持不变。为了支持这一主张，请考虑以下思想实验。两个各自带有快门的盒子彼此对望。假设，根据假设，盒子 1 是粒子源，盒子 2 是粒子接收器。问题是正常观察者和反观察者如何能够就粒子是从盒子 1 移动到盒子 2 达成一致。答案可以通过一系列对快门的操作来找到，我想说。这两个快门有四种可能的组合：打开-打开，关闭-关闭，打开-关闭，关闭-打开。让我们称盒子 1 中的能量变化为 A，无论它是发射还是接收粒子，以及盒子 2 中的能量变化为 B。无论 A 还是 B 代表能量的增加或减少，都可以通过称量这两个盒子来确定。 (i) 如果两个盒子都关闭，那么没有粒子会离开盒子 1，也没有粒子被盒子 2 接收，因此不会发生能量的增加或减少，正常观察者和反观察者都看到了一个既非 A 也非 B 的情况。 (ii) 如果两个盒子都打开，一个粒子离开盒子 1 并被盒子 2 接收。同样，通过测量两个盒子中能量的变化可以观察到这一点。因此，观察者将看到既有 A 又有 B 的情况。 (iii) 如果盒子 1 关闭而盒子 2 打开，他们将观察到盒子 1 中没有能量变化（因为它是关闭的），并且由于没有粒子离开盒子 1，因此尽管它的快门打开，也不会有粒子到达盒子 2。因此，观察者在这个盒子中测量不到能量的变化。因此，他们看到了既非 A 也非 B 的情况。 (iv) 最后，如果盒子 1 打开而盒子 2 关闭，一个粒子离开盒子 1，但没有粒子被盒子 2 接收。换句话说，盒子 1 中有能量的损失或增加，但盒子 2 中没有能量的损失或增加。因此，观察者看到了 A 和非 B 的情况。这个玩具实验的结果是，正常观察者和反观察者都经历了两个 A，但只有一个 B，一个非 A，但有两个非 B，因此两者都会同意粒子是从盒子 1 移动到盒子 2。

这意味着，一个正常观察者所识别的前向因果过程，在与反观察者的关系中将被视为后向因果过程，因为对于反观察者来说，同一事件作为正常观察者的过去原因将作为未来原因。这也表明，在与正常观察者的关系中，前向因果和后向因果不能被视为两种不同的法则可逆（但实际上是不可逆的）过程的两种不同表现，因为这两种表现——常见过程和非常不可能的逆转过程——都会随时间向前发展。如果这一说法成立，那么意味着物理过程的描述应该反映出这种固有的不对称性，即根据所讨论的过程是向前还是向后发展，法则描述会有所不同。此外，我们还必须能够在理论上（而不仅仅是在实验上）通过一项单独的约定来区分正常观察者对同一过程的报告和反观察者对同一过程的报告，这取决于过程是向前运动还是向后运动。我们想要的是对每个物理过程的表征，以便因果关系的不变性对应于法则的不可逆性。

为了建立前向因果过程和后向因果过程之间的法则、固有区别，必须从四个假设出发。 (i) 过程的_标记_和过程的_类型_在这样一个意义上是不同的，即只有过程类型是可逆的，过程标记不是。 (ii) 一个正常观察者将描述时间向前传播的因果过程为“以正质量和正能量状态指向她的未来”，而她将描述相同的标记为“以负质量和能量状态指向她的过去”。这反映了相对论中四动量矢量的两种可能解。 (iii) 因此，必须区分“被动”时间逆转操作和“主动”时间逆转操作。 被动变换应用于相同的过程标记，通过以相反坐标和相反能量状态来“描述”它。 相反，主动变换通过对系统本身进行某种物理平移或旋转，产生相同方向的时间指向相同能量符号的另一个相同过程类型的标记。 (iv) 以正质量和正能量流的描述对应于传播的固有顺序。

现在，让我们尝试将因果解释应用于上述关于两个盒子之间粒子交换的考虑。与以正能量分量描述粒子的普通观察者相关，粒子从盒子 1 到盒子 2 移动，因为盒子 1 在较早时间失去能量，盒子 2 在较晚时间获得能量。对于以反能量分量描述的反观察者来说，相同的情况被描述为发生在盒子 2 中先于盒子 1 中发生的情况。对于反观察者来说，盒子 2 不会像边界解释所暗示的那样失去能量。相反，盒子 2 似乎会获得能量，但反观察者会将粒子描述为一系列负能量状态，延伸到他的未来，假设粒子从盒子 2 移动到盒子 1 携带负能量。但正如我们刚才所讨论的，粒子实际上是从盒子 1 移动到盒子 2，从反观察者的未来进入他的过去，携带正能量。

因此，因果解释认为，与我们正常的时间感觉相关，普通过程的因果方向与它们的反向过程相同。换句话说，取一个因果逆转过程类型的两个标记，比如 A 和 B，并让 B 成为 A 的主动时间逆转过程，那么这种解释声称 A 和 B 在时间方向上以相同的方式发展。因此，根据这种观点，既然这些过程涉及正常类型的物质，即具有正质量和/或能量指向未来的物质，那么既进入的、收缩的电磁波，也不会减少熵，都不会被视为反向因果的例子。反向因果的概念应该应用于不同类型的物质，即根据通常的约定，具有负质量和/或能量指向未来但正质量和/或能量指向过去的粒子。如果存在这样的先进物质，那么它应该与普通的迟滞物质以及快子区分开来，因为它总是根据我们的时间感觉以负质量和能量的形式描述，向前延伸到时间。一个结果是，如果存在先进物质与迟滞物质共存的世界，并且先进物质能够直接与相同数量的迟滞物质相互作用，那么两者如果实际上相互作用，将会相互湮灭，而不会留下任何能量的痕迹。

如何以及是否因果倒推的概念在物理学中发挥作用尚未可知。但只要哲学家和物理学家之间对于物理世界的描述中何为我们日常因果观念的对应之处没有共识，那么什么算是因果倒推的实证例子仍将是理论争议的问题。

## Bibliography

* Aharonov, Y. and L. Vaidman, 1997, “Protective measurements of two-state vectors”, in Cohen, R.S., Horne, M., & Stachel, J. (eds.), _Potentiality, Entanglement and Passion-at-a-Distance: Quantum Mechanical Studies for Abner Shimony_, (Volume 2), Dordrecht: Springer, pp. 1–8.
* Arons, M.E. and E.C.G. Sudarshan, 1968, “Lorentz Invariance, Local Field Theory and Faster-than-Light Particles”, _Physical Review_, 173(5): 1622–1628.
* Baker, S., 2003, “Counterfactual Analyses of Causation: The Problems of Effects and Epiphenomena Revisited”, _Noûs_, 37(1): 133–150.
* Bennett, J., 1974, “Counterfactuals and Possible Worlds”, _Canadian Journal of Philosophy_, 4: 381–402.
* Bilaniuk, O.M.P, V.K. Deshpande, and E.C.G. Sudarshan, 1962, “’Meta’ Relativity”, _American Journal of Physics_, 30(2): 718–723.
* Bilaniuk, O.M.P. _et al._, 1969, “More About Tachyons”, _Physics Today_, 22(12): 47–51.
* Bilaniuk, O.M.P. and E.C.G. Sudarshan, 1969, “Particles beyond the light barrier”, _Physics Today_, 22(5): 43–51.
* Black, M., 1956, “Why Cannot an Effect Precede its Cause”, _Analysis_, 16: 49–58.
* Choi, S., 2007, “Causation and Counterfactual Dependence”, _Erkenntnis_, 76(1): 1–16.
* Cramer, J., 1986, “The transactional interpretation of quantum mechanics”. _Review of Modern Physics_, 58(July), 647–688.
* Csonka, P.L., 1970, “Causality and Faster than Light Particles”, _Nuclear Physics_, B21: 436–444.
* Curry, R., 2015, “Retrocausal Models of EPR”, _Studies in History and Philosophy of Science. Part B: Studies in History and Philosophy of Modern Physics._, 49: 1–9.
* de Beauregard, C., 1977, “Time Symmetry and the Einstein Paradox”, _Il Nuovo Cimento_, 42B: 41–64.
* –––, 1979, “Time Symmetry and the Einstein Paradox–II”, _Il Nuovo Cimento_, 51B: 267–279.
* Dorato, M., 1995, _Time and Reality: Space-Time Physics and the Objectivity of Temporal Becoming_, Bologna: CLUEB.
* Dummett, M., 1954, “Can an Effect Precede its Cause”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 28(Supplement): 27–44.
* –––, 1964, “Bringing about the Past”, _Philosophical Review_, 73: 338–359.
* Earman, J., 1967a, “On going Backward in Time”, _Philosophy of Science_, 34: 211–222.
* –––, 1967b, “Irreversibility and Temporal Asymmetry”, _The Journal of Philosophy_, 47: 543–549.
* –––, 1969, “The Anisotropy of Time”, _Australasian Journal of Philosophy_, 47: 273–295.
* –––, 1976, “Causation: A Matter of Life and Death”, _The Journal of Philosophy_, 73: 5–25.
* Eberhard, P.H. and R.R. Ross, 1989, “Quantum Field Theory cannot provide Faster-than-Light-Communication”, _The Foundation of Physical Letters_, 2: 127–149.
* Elitzur, A.C., E. Cohen, and T. Shushi, 2016, “The too-late-choice experiment: Bell’s proof within a setting where the nonlocal effect’s target is an earlier event”, _International Journal of Quantum Foundation_ 2: 32–46.
* Ellerman, D., 2015, “Why delayed choice experiments do Not imply retrocausality”, _Quantum Studies: Mathematics and Foundations_, 2: 183–199.
* Evans, P.W., 2015, “Retrocausality at no cost”, _Synthese_, 192: 1139–1155.
* Faye, J., 1981/1989, _The reality of the future_, Odense: Odense University Press.
* –––, 1994, “Causal Beliefs and their Justification”, in J. Faye, U. Scheffler & M. Urchs (eds.), _Logic and Causal Reasoning_, Berlin: Akademie Verlag, pp. 141–168.
* –––, 1997, “Causation, Reversibility, and the Direction of Time”, in J. Faye, U. Scheffler & M. Urchs (eds.), _Perspectives on Time_ (Boston Studies in the Philosophy of Science: Volume 189), Dordrecht: Kluwer, pp. 237–266.
* –––, 2002, “When Time Gets Off Track”, in C. Callender (ed.) _Time, Reality, and Experience_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Feinberg, G., 1967) “Possibility of Faster-Than-Light Particles”, _Physical Review_, 159(5): 1089–1105.
* Feynman, R.P., 1949, “The Theory of Positrons”, _Physical Review_, 76: 749–459.
* Flew, A., 1954, “Can an Effect Precede its Cause”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 28(Supplement): 45–62.
* –––, 1956, “Effects before their Causes—Addenda and Corrigenda”, _Analysis_, 16: 104–10.
* –––, 1956–7, “Causal Disorder Again”, _Analysis_, 17: 81–86.
* Gale, R., 1965, “Why a Cause Cannot be Later than its Effects”, _Review of Metaphysics_, 19: 209–234.
* Gallios, A., 1979, “How not to make a Newcomb Choice”, _Analysis_, 39(1): 49–53.
* Garrett, B., 2020, “Max Black and Backwards Causation”, _Argumenta_, 1–5. doi:10.14275/2465-2334/20200.gar
* Gorovitz, G., 1964, “Leaving the Past Alone”, _Philosophical Review_, 73: 360–371.
* Grünbaum, A., 1963, _Philosophical Problems of Space and Time_, New York: A.A. Knopf; 2nd expanded edition, 1973, published in _Boston Studies in Philosophy of Science_.
* –––, 1967, _Modern Science and Zeno’s Paradoxes_, Middletown: Wesleyan University Press.
* Gärdenfors, P., 2006, _How Homo Became Sapiens_, Oxford: Oxford University Press.
* Horwich, P., 1987, _Asymmetries in Time_, Cambridge, MA: MIT Press.
* –––, 1993, “Lewis’s programme”, in E. Sosa & M. Tooley (eds.), _Causation_, New York: Oxford University Press, pp. 208–216.
* Howard, D., 1989, “Holism, Separability, and the Metaphysical Implication of Bell Experiments”, in J. Cushing and E. McMullin (eds.), _Philosophical Consequences of Quantum Theory: Reflections on Bell’s Theorem_, Notre Dame: The University of Notre Dame Press.
* Hume, D., 1748 \[2007], _An Enquiry concerning Human Understanding_, edited with an introduction and notes by Peter Millican, Oxford: Oxford University Press.
* Kim, Y-H. _et al._, 2000, “A Delayed Choice Quantum Eraser”, _Physical Review Letters_, 84: 1–5.
* Lewis, D.K., 1973, “Causation”, _Journal of Philosophy_, 70: 556–567.
* –––, 1976, “The Paradoxes of Time Travel”,_American Philosophical Quarterly_, 13: 145–152.
* –––, 2000, “Causation as Influence”, _Journal of Philosophy_, 97: 182–197.
* Locke, D., 1978, “How to make a Newcomb Choice”, _Analysis_, 38(1): 17–23.
* –––, 1979, “Causation, Compatibilism and Newcomb’s Problem”, _Analysis_, 39(4): 210–211.
* Maudlin, J., 2002, _Quantum Non-locality and Relativity_, Oxford: Blackwell Publishing.
* Mellor, D.H., 1981, _Real Time_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 1991, “Causation and the Direction of Time”, _Erkenntnis_, 35: 191–203.
* Nozick, R., 1969, “Newcomb’s Problem and Two Principles of Choice”, in R. Rescher _et al._ (eds.) _Essays in Honor of Carl. F. Hempel_, Dordrecht: Reidel, pp. 114–146.
* Price, H., 1996, _Time’s Arrow and Archimedes’ Point_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2012, “Does time-symmetry imply retrocausality? How the quantum world says ‘Maybe’?”, _Studies in History and Philosophy of Science Part B: Studies in History and Philosophy of Modern Physics_, 43 (2): 75–83.
* Recami, E., 1978, “How to Recover Causality in Special Relativity for Tachyons”, _Foundations of Physics_, 8: 329–340.
* Reichenbach, H., 1956, _The Direction of Time_, Berkeley: University of California Press.
* –––, 1928 \[1958], _The Philosophy of Space and Time_, New York: Dover, 1958, translated by Maria Reichenbach and John Freund, from his 1928 _Philosophie der Raum-Zeit-Lehre_.
* Schlesinger, G., 1974, “The Unpredictability of Free Choices”, _British Journal for the Philosophy of Science_, 25(3): 209–221.
* –––, 1980, _Aspects of Time_, Indianapolis: Hackett.
* Seli, G., 2020, “A Troublesome Case of Backward Causation for Lewis’s Counterfactual Theory”, _Analytic Philosophy_, 1–20. doi:10.1111/phib.12186
* Tanaka, S., 1960, “Theory of Matter with Super Light Velocity”, _Progress of Theoretical Physics_, 24(1): 171–200.
* Wasserman, R., 2015, “Lewis on Backward Causation”, _Thought_, 4: 141–151.
* Wharton, K., 2018, “A New Class of Retrocausal Models”, _Entropy_, 20(6): 410; doi:10.3390/e20000410
* Wheeler, J.A. and R.P. Feynman, 1945, “Interaction with the Absorber as the Mechanism of Radiation”, _Reviews of Modern Physics_, 17: 157–181.
* Woodward, J., 2003, _Making Things Happen: A Theory of Causal Explanation_, New York: Oxford University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=causation-backwards).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/causation-backwards/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=causation-backwards\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/causation-backwards/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Greenberger, D.M. & Svozil, K., 2005, “[Quantum Theory Looks at Time Travel](http://arxiv.org/pdf/quant-ph/0506027)”, preprint at arXiv.org. This paper contains minor changes to the Greenberger and Svozil paper published as Chapter 4 of _Quo Vadis Quantum Mechanics?_, ed. by A. Elitzur, S. Dolev and N. Kolenda, Berlin: Springer Verlag, 2005. It is an expanded version of D.M. Greenberger and K. Svozil, in _Between Chance and Choice_, ed. by H. Atmanspacher and R. Bishop, Thorverton England: Imprint Academic, 2002, pp. 293–308.

## Related Entries

[space and time: being and becoming in modern physics](https://plato.stanford.edu/entries/spacetime-bebecome/) | [time](https://plato.stanford.edu/entries/time/) | [time travel](https://plato.stanford.edu/entries/time-travel/) | [time travel: and modern physics](https://plato.stanford.edu/entries/time-travel-phys/)

### Acknowledgments

Thanks to John Norton for his editorial suggestions and for his drawing of Figure 1.

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Jan Faye <[_faye@hum.ku.dk_](mailto:faye%40hum%2eku%2edk)>
